<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Vova Zaytsev</title><link>/</link><description></description><atom:link href="/feeds/all.rss.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Mon, 13 Jan 2014 17:57:00 -0800</lastBuildDate><item><title>Программа по CS для первого курса</title><link>/stories/2014/01/13/2-years-cs-curriculum/</link><description>&lt;p&gt;Допустим, вы хотите изучать компьютерные науки и научиться программировать с нуля, вы сейчас на первом курсе и живете в России.
Здесь я написал что вам лучше всего делать в первый год.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h2&gt;Литература&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Обязательная литература по алгоритмам и программированию, только самое необходимое вне зависимости от того чем вы в итоге будете заниматься.&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Introduction_to_Algorithms"&gt;Алгоритмы: построение и анализ&lt;/a&gt; (Томас Кормен и др). Хорошая книга по классическим структурам данных и алгоритмам (прежде всего поиск и сортировка). На первом курсе лучше всего читать всю целиком и по порядку, а позднее можно возвращаться к отдельным главам если нужно что-то повторить. Для меня хороша еще и тем что содержит строгие математические доказателства. Вся необходимая математика также есть в приложении к книге.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Structure_and_Interpretation_of_Computer_Programs"&gt;Структура и интерпретация компьютерных программ&lt;/a&gt; (Харольд Абельсон и др). Также известна как &lt;em&gt;SICP&lt;/em&gt; - очень хорошая книга о программировании в целом, научит думать и писать программы разными способами. Есть бесплантая электронная версия в переводе от &lt;a class="reference external" href="http://os24.org/files/books/Harold_Abelson_Gerald_Sussman_Julie_Sussman-SICP-RU.pdf"&gt;Добросвет&lt;/a&gt;. Также можно найти &lt;a class="reference external" href="http://sicp.sergeykhenkin.com/"&gt;видео и субтитры к нему на русском&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Compilers:_Principles,_Techniques,_and_Tools"&gt;Компиляторы: принципы, технологии и инструменты&lt;/a&gt; (Альфред Ахо и др). В этой книге подробно рассматривается каждый аспект построения компилятора, к тому же после прочтения останется хорошая база по грамматикам, конечным автоматам и строковым алгоритмам.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://os24.org/files/books/Brian_Kernighan_Dennis_Ritchie-The_C_Programming_Language-RU.pdf"&gt;Язык программирования Си&lt;/a&gt; (Керниган и Ритчи). Включил эту книгу потому что считаю что лучше всего начинать программировать на языках C и Lisp (ну или C++ и Lisp), а Керниган и Ритчи - наверное первая книга которую стоит прочесть программисту на этом языке (а в достаточной мере изучить Lisp можно читая SICP).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Хорошие обзоры книг на русском можно найти в &lt;a class="reference external" href="http://alexott-ru.blogspot.ru/search/label/book"&gt;блоге у Алекса Отта&lt;/a&gt;. Сам блог Алекса Отта как и его твиттер также рекомендую почитать.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id9"&gt;
&lt;h2&gt;Видеолекции&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Список видеолекций которые важно посмотреть на первом курсе:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://habrahabr.ru/post/118605/"&gt;«Курс информационных технологий» от «Яндекса»&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://habrahabr.ru/company/yandex/blog/208716/"&gt;«Алгоритмы и структуры данных поиска» от «Яндекса»&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id12"&gt;
&lt;h2&gt;Задачи&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Где можно находить и решать задачи&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Помимо книг, прийдется много времени уделять практике, ниже я привел список сайтов где можно найти достаточно задач для программирования и проверить свои решения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://projecteuler.net/"&gt;Project Euler&lt;/a&gt; – сайт на котором собраны разные задачи (и постоянно добавляются новые) по программированию с математическим уклоном. Хорошо научиться писать программы с помощью решения таких задач скорее всего не получится, но можно потренировать мозг или использовать как правильный полигон для освоения нового языка. Задачи упорядочены по возрастанию сложности начиная от совсем уж простых.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://code.google.com/codejam/contests.html"&gt;Google Code Jam&lt;/a&gt; - архив задач с решениями и анализом с соревнований по программированию от Google.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.topcoder.com/tc"&gt;Top Coder&lt;/a&gt; и &lt;a class="reference external" href="http://codeforces.ru/"&gt;Codeforces.ru&lt;/a&gt; - с точки зрения задач, почти тоже самое что и Code Jam - сайты для решение задач по спортивному программированию с онлайн рейтингами участников и прочим.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Другие списки с ссылками:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://programmers.stackexchange.com/questions/756/where-can-i-find-programming-puzzles-and-challenges"&gt;Where can I find programming puzzles and challenges?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://stackoverflow.com/questions/662283/websites-like-projecteuler-net"&gt;Websites like projecteuler.net&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Проекты&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Чтобы научиться разрабатывать программы в реальных условиях, помимо решения задач с вышеуказанных сайтов я бы очень сильно рекомендовал все время работать над каким-нибудь своим проектом. Здесь важно чтобы проект решал какую-то реальную задачу которая вам более-менее близка.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id13"&gt;
&lt;h2&gt;Код&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;В чем лучше всего писать код&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Первые годы лучше всего писать код в текстовых редакторах &lt;a class="reference external" href="http://www.vim.org/download.php"&gt;Vim&lt;/a&gt; или &lt;a class="reference external" href="http://www.gnu.org/software/emacs/"&gt;Emacs&lt;/a&gt; и не приучиваться к средам разработки таким как Visual Studio или Eclipse – во первых, эти два редактора универсальны и подходят для &lt;em&gt;всего&lt;/em&gt;, во вторых они в некотором смысле достаточно минималистичные и не нагруженны лишними (и вредными) для первокурсника функциями. Vim с моей точки зрения - более простой и &amp;quot;понятный&amp;quot;, а Emacs более гибкий. В крайнем случае используйте &lt;a class="reference external" href="http://notepad-plus-plus.org/"&gt;Notepad++&lt;/a&gt; или &lt;a class="reference external" href="https://github.com/textmate/textmate/releases"&gt;TextMate&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В качестве ОС лучше всего использовать что-то unix-like, то есть Mac OS или Linux, поскольку вам прийдется работать с терминалом, а также потому что достаточно много программного обеспечения разработанно следуя идеологии unix и вы избежите большого колличества проблем с которыми вы можете потенциально столкнуться при разработке в Windows.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id14"&gt;
&lt;h2&gt;Языки программирования&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;На мой взгляд правильнее всего начинать с фундаментальных вещей. На первом курсе я бы рекомендовал изучить один язык который достаточно близок к &lt;em&gt;железу&lt;/em&gt;, такой как ANSI C или C++. Аргумент состоит в том что, во первых для успешного применения, эти языки требуют какого-то минимального понимамия того как устроен компьютер, а более &amp;quot;высокоуровневые&amp;quot; языки (Java, C#, Python и др.) абстрагируют вас от этой реальности что не очень полезно на первом курсе (хотя есть и альтернативное мнение). К тому же вам будет легче перейти с C/C++ на Java, C#, Python и другие языки, но не наоборот (а вам вероятно прийдется писать низкоуровневый код в будущем), но вообще этот фактор не так существенен.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Также вам стоит освоить один язык поддерживающий функцианальную парадигму, такой как Lisp (или его диалект Scheme) или Haskell. Такой опыт позволит начать по-другому смотреть на программирование, что будет полезно даже если вы не будете использовать эти языки на практике. Пол Грэкхэм хорошо &lt;a class="reference external" href="http://www.nestor.minsk.by/sr/2003/07/30710.html"&gt;написал&lt;/a&gt; зачем нужно изучить Лисп.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id16"&gt;
&lt;h2&gt;Места&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Полезные места в России&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://shad.yandex.ru/"&gt;Школа анализа данных&lt;/a&gt; (Москва)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://compscicenter.ru/about"&gt;Computer Science Center&lt;/a&gt; (СПБ)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://amse.ru/"&gt;Академия современного программирования&lt;/a&gt; (СПБ)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id19"&gt;
&lt;h2&gt;***&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;В целом, в первый год я рекомендую сконцентрироваться на фундаментальных знания и навыках, а все остальное выучить потом.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Vladimir Zaytsev</dc:creator><pubDate>Mon, 13 Jan 2014 17:57:00 -0800</pubDate><guid>tag:,2014-01-13:stories/2014/01/13/2-years-cs-curriculum/</guid><category>algorithms</category><category>computer science</category><category>read</category><category>todo</category><category>olya</category></item></channel></rss>